{"artists":[{"idArtist":"125987","strArtist":"Pl\u00e1cido Domingo","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"Placido Domingo","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1941","intDiedYear":null,"strDisbanded":null,"strStyle":"Classical","strGenre":"Opera","strMood":"","strWebsite":"www.placidodomingo.com","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Pl\u00e1cido Domingo, KBE (born 21 January 1941), born Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Domingo Embil, is a Spanish tenor and conductor known for his versatile and strong voice, possessing a ringing and dramatic tone throughout its range. As of the end of 2013 he has sung 144 different roles.\nOne of The Three Tenors, he has also taken on conducting opera and concert performances, and he is the general director of the Los Angeles Opera in California.","strBiographyDE":"Wikipedia\nJos\u00e9 Pl\u00e1cido Domingo Embil, KBE (* 21. Januar 1941 in Madrid) ist ein spanischer Operns\u00e4nger (der Stimmlagen Tenor und Bariton), Dirigent und Intendant. Er geh\u00f6rte neben Jos\u00e9 Carreras und Luciano Pavarotti zu den Drei Ten\u00f6ren. Er hat in seiner Karriere mehr als 21 Millionen Tontr\u00e4ger verkauft. Seine erfolgreichste Ver\u00f6ffentlichung ist das Album The Three Tenors in Concert. \n\nPl\u00e1cido Domingo wurde als Sohn der Zarzuelas\u00e4nger Pepita Embil und Pl\u00e1cido Domingo Ferrer geboren und verbrachte seine Kindheit ab 1949 in Mexiko. Seine erste Frau war von 1957 bis 1958 Ana Mar\u00eda Guerra Cu\u00e9, und seit 1962 ist er mit der Sopranistin Marta Ornelas (* 1935) verheiratet. Er deb\u00fctierte 1959 in einer kleinen Rolle (Borsa in Rigoletto in Mexiko-Stadt) und am 19. Mai 1961 als Alfredo in der Traviata (in Monterrey, Mexiko). Von 1962 bis 1965 war er zusammen mit seiner Frau in Tel Aviv (Israel) engagiert, bevor seine eigentliche internationale Karriere mit einem erfolgreichen Auftritt 1966 an der New York City Opera in Alberto Ginasteras Don Rodrigo begann. Seither ist er an allen gro\u00dfen Opernh\u00e4usern und Opernfestspielen der Welt aufgetreten.\nDomingo gilt als einer der vielseitigsten Ten\u00f6re und hat bisher 134 verschiedene Rollen gesungen. Im Mittelpunkt seines breiten Repertoires steht das italienische und franz\u00f6sische Fach mit Opern von Giuseppe Verdi, Giacomo Puccini, Georges Bizet, Jules Massenet, Pietro Mascagni, Ruggero Leoncavallo, Umberto Giordano und anderen. Eine seiner Paraderollen ist der Otello (in der gleichnamigen Oper von Verdi), mehrmals auf Schallplatte aufgenommen und von Franco Zeffirelli mit ihm verfilmt. Er hat sich auch als Wagner-S\u00e4nger profiliert, speziell als Lohengrin, Siegmund (in Die Walk\u00fcre) und als Parsifal. Er singt auch in Russisch (Gherman in Pique Dame) und hat an den Urauff\u00fchrungen der Opern Goya (von Gian Carlo Menotti), El Poeta (von Federico Moreno Torroba), Divinas palabras (von Ant\u00f3n Garc\u00eda Abril) und Nicholas and Alexandra (von Deborah Drattell) mitgewirkt. Bis in die j\u00fcngste Zeit eignet er sich immer wieder neue Rollen an: So hat er beispielsweise 2005 neu Franco Alfanos Cyrano de Bergerac an der Met einstudiert sowie den Part des Tristan in Wagners Tristan und Isolde auf CD aufgenommen. Im Dezember 2006 und Januar 2007 sang er an der Met die Hauptrolle in der Urauff\u00fchrung der neuesten Oper von Tan Dun, The First Emperor.\nDomingo begann als Bariton und sang w\u00e4hrend seiner Tenorkarriere nur einmal eine Bariton-Partie, den Figaro in Il barbiere di Siviglia unter Claudio Abbado. In j\u00fcngerer Zeit sang er den Simon Boccanegra am Royal Opera House, Covent Garden (2007), Germont (La traviata) und die Titelpartien in Nabucco und Rigoletto. 2013 verk\u00f6rperte er die Partie des Grafen Luna in Verdis Il trovatore an der Berliner Staatsoper, 2014 auch bei den Salzburger Festspielen. Ab den neunziger Jahren (erstmals anl\u00e4sslich der Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 1990) war er zusammen mit Jos\u00e9 Carreras und Luciano Pavarotti (Die drei Ten\u00f6re) wiederholt und mit Erfolg in gro\u00dfen Arenen aufgetreten. Auf dem 2002 ver\u00f6ffentlichten Album Shaman des Latin Rock- und Jazz-Gitarristen Carlos Santana \u00fcbernahm er den Gesangspart des letzten Songs, Novus.\n1996 wurde Domingo k\u00fcnstlerischer Direktor der Washington National Opera und war von 2003 bis 2011 ihr Generaldirektor; seit 2003 ist er Generaldirektor der Oper von Los Angeles. Er ist auch als Dirigent t\u00e4tig, unter anderem dirigierte er an der Met, am Covent Garden, an der Staatsoper Unter den Linden, an der Wiener Staatsoper, an der Bayerischen Staatsoper, am Theater an der Wien und bei den Bayreuther Festspielen (Die Walk\u00fcre, 2018). 1993 gr\u00fcndete er Operalia, einen Wettbewerb f\u00fcr junge Operns\u00e4nger, der seither j\u00e4hrlich in verschiedenen St\u00e4dten der Welt durchgef\u00fchrt wird (bisher in Paris, Mexiko-Stadt, Madrid, Bordeaux, Tokio, Hamburg, San Juan, Los Angeles, Washington, Valencia sowie in der trinationalen Bodensee-Region).\nDomingo ist f\u00fcr seine vielf\u00e4ltigen Wohlt\u00e4tigkeitsveranstaltungen und -aktionen bekannt. So gr\u00fcndete er nach dem gro\u00dfen Erdbeben in Mexiko-Stadt, bei dem er auch eigene Familienangeh\u00f6rige verlor, ein Kinderdorf f\u00fcr die Waisen des Erdbebens. Ein Jahr lang sagte er beinahe alle Verpflichtungen an den gro\u00dfen Opernb\u00fchnen ab und gab nur noch Benefizkonzerte, deren Erl\u00f6s den Waisen und anderen Hilfsprojekten in Mexiko zugutekam. Immer wieder unterst\u00fctzt er Hilfsprojekte in aller Welt, speziell solche, die sich benachteiligter Gruppen annehmen. Im November 2006 wurde er \u2013 gemeinsam mit den Wiener Philharmonikern \u2013 von dem Schweizer H\u00f6rger\u00e4tehersteller Phonak zum \u201eBotschafter des H\u00f6rens\u201c ernannt. Er unterst\u00fctzt die Hear the World Foundation zum Schutz des Geh\u00f6rs und zur Hilfe f\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte. Seit Juni 2011 geh\u00f6rt Domingo gemeinsam mit den Weltfu\u00dfballern Pel\u00e9 und Johan Cruyff sowie dem fr\u00fcheren Au\u00dfenminister der USA Henry Kissinger und dem ehemaligen Vorsitzenden des FBI Louis Freeh zur L\u00f6sungskommission der FIFA.\nDomingo setzte sich f\u00fcr die Wiederauff\u00fchrung wenig bekannter Werke ein, in denen er selbst auftritt, so im Theater an der Wien in einer Zarzuela (Luisa Fernanda von Federico Moreno Torroba), (Goya von Gian Carlo Menotti) und Verdis I due Foscari. 2016 trat er hier au\u00dferdem in der Rolle des Macbeth von Verdi mit dem Finale der Fassung von 1847 auf. Im Mai 2017 wurde anl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums seines ersten Auftretens an der Wiener Staatsoper vor 50 Jahren eine Gala veranstaltet, in der Domingo in drei Bariton-Partien Verdis auftrat: Renato (Un ballo in maschera), Germont (La traviata) und Simon Boccanegra. Am 11. Juni 2017 deb\u00fctierte er dort in der Rolle des Marquis Posa in Don Carlo. ","strBiographyFR":"Pl\u00e1cido Domingo est un chanteur d'op\u00e9ra (t\u00e9nor) et chef d'orchestre, n\u00e9 le 21 janvier 1941 \u00e0 Madrid (Espagne). Il est le fils de Pepita Embil, la \u00ab Reine de la zarzuela \u00bb, et de Pl\u00e1cido Domingo Ferrer, \u00e9galement chanteur de zarzuela.\n\n\u00c0 l'\u00e2ge de 18 ans, en 1959, Domingo est auditionn\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra national de Mexico en tant que baryton. Impressionn\u00e9, le jury estime cependant qu'il a en r\u00e9alit\u00e9 une voix de t\u00e9nor. C'est ainsi que deux ans plus tard, il fait ses d\u00e9buts \u00e0 Monterrey avec le r\u00f4le d'Alfredo dans La traviata.\nIl devient rapidement l'un des principaux et plus c\u00e9l\u00e8bres t\u00e9nors lirico spinto des ann\u00e9es 1970-80. Il chante en italien, fran\u00e7ais, allemand, espagnol, anglais et russe et poss\u00e8de un r\u00e9pertoire tr\u00e8s large (plus de 130 r\u00f4les si l'on en croit le titre d'un livre de m\u00e9moires et d'\u00e9tude paru dans les ann\u00e9es 2000 et qui justifierait d\u00e9j\u00e0 un suppl\u00e9ment), s'illustrant autant dans les op\u00e9ras de Giuseppe Verdi, Giacomo Puccini que plus tard dans Richard Wagner et Richard Strauss. Il chante pour l'ouverture de l'exposition universelle S\u00e9ville en 1992.\nIl a form\u00e9 avec Jos\u00e9 Carreras et Luciano Pavarotti le groupe m\u00e9diatique des \u00ab Trois T\u00e9nors \u00bb.\nAu cin\u00e9ma, il interpr\u00e8te notamment le r\u00f4le de Don Jos\u00e9 dans Carmen ou d'Otello dans le film de Franco Zeffirelli.\nDepuis quelques ann\u00e9es, Pl\u00e1cido Domingo est revenu, pour la premi\u00e8re fois depuis sa jeunesse, au r\u00e9pertoire de baryton en incarnant le r\u00f4le de Simon Boccanegra, le 24 octobre 2009 sur la sc\u00e8ne du Staatsoper Unter den Linden de Berlin sous la direction de Daniel Barenbo\u00efm, r\u00f4le qu'il reprend le 18 janvier 2010 sur la sc\u00e8ne du Metropolitan Opera sous la direction de James Levine. Il a \u00e9galement chant\u00e9 le r\u00f4le de Rigoletto (apr\u00e8s avoir incarn\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises le Duc) pour la retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en direct de l'op\u00e9ra depuis Mantoue les 4 et 5 septembre 2010.\nArtiste complet, il est aussi chef d'orchestre. Sous sa direction, dans le cadre de la Waldb\u00fchne 2001, l'Orchestre philharmonique de Berlin a propos\u00e9 un concert de musique espagnole. L'occasion d'entendre la c\u00e9l\u00e8bre Fantaisie sur des th\u00e8mes de Carmen de Bizet de Pablo de Sarasate, avec la violoniste Sarah Chang en soliste, ou des airs de zarzuela chant\u00e9s par Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez. Il a aussi dirig\u00e9 l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al le 8 novembre 2005. En 2008, il dirige la cr\u00e9ation mondiale de l'op\u00e9ra The Fly au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet.\nIl est, depuis 1996, directeur artistique de l'Op\u00e9ra national de Washington, implant\u00e9 au Kennedy Center. En 1998, il est \u00e9galement nomm\u00e9 directeur artistique de l'Op\u00e9ra de Los Angeles, puis directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis 2003.\nLe 23 septembre 2010, il cr\u00e9e le r\u00f4le de Pablo Neruda dans l'op\u00e9ra Il postino de Daniel Cat\u00e0n, dans une production reprise en d\u00e9cembre 2010 au Theater an der Wien et en juin 2011 au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet.\nLe 21 janvier 2011, il f\u00eate ses 70 ans lors d'un grand gala au Teatro Real de Madrid dirig\u00e9 par James Conlon, o\u00f9 sont invit\u00e9s \u00e0 se produire de nombreux chanteurs c\u00e9l\u00e8bres tels qu'Angela Gheorghiu, Juan Pons ou Angela Denoke.\nLe 31 d\u00e9cembre 2011, il cr\u00e9era le r\u00f4le de Neptune dans le pasticcio The Enchanted Island au Metropolitan Opera.\n\u00c9tant un grand fan du Real Madrid, pour le 32e titre du Real en Liga le 13 mai, il chante devant plus de 80 000 personnes au Santiago Bernab\u00e9u l'hymne du Real Madrid.\nLe 21 novembre 2012, Placido Domingo est nomm\u00e9 ambassadeur de bonne volont\u00e9 de l'UNESCO au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie officielle \u00e0 Paris, \"en reconnaissance de sa carri\u00e8re artistique exceptionnelle, de son inestimable soutien \u00e0 la promotion des jeunes talents de l'op\u00e9ra, \u00e0 travers la comp\u00e9tition Op\u00e9ralia, et pour son attachement aux id\u00e9aux et valeurs de l'Organisation\". Au cours de son discours, fort \u00e9mu, il fait part \u00e0 l'auditoire de sa volont\u00e9 d'introduire l'apprentissage de la musique dans les \u00e9coles et le besoin de faire d\u00e9couvrir la musique classique aux enfants.\nEn 2013, il re\u00e7oit le prix Praemium Imperiale dans la cat\u00e9gorie musique.","strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":null,"strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Madrid, Spain","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/domingo-plcido-522fe6fb90e12.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/vvxvur1519387285.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/domingo-plcido-522fe6cdc9fba.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/domingo-plcido-522fe6db3530f.jpg","strArtistFanart4":null,"strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"521df2bd-01f6-456e-9d5f-f081068819c2","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"3","strLocked":"unlocked"}]}