{"artists":[{"idArtist":"132755","strArtist":"Christophe Rousset","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1961","intDiedYear":null,"strDisbanded":null,"strStyle":"","strGenre":"Classical","strMood":"","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Christophe Rousset (born April 12, 1961) is a French harpsichordist and conductor, specializing in the performance of baroque music on period instruments. He is the founder of the Les Talens Lyriques, and has a passion for opera and European music of the 17th and 18th centuries.","strBiographyDE":"Christophe Rousset (* 12. April 1961 in Avignon) ist ein franz\u00f6sischer Cembalist und Dirigent.\n\nChristophe Rousset, aufgewachsen in Aix-en-Provence, war schon mit 13 Jahren ein begeisterter Cembalist. Er erhielt zuerst Cembalo-Unterricht bei Andr\u00e9 Raynaud, dann bei Huguette Dreyfus an der Schola Cantorum Paris, bei Kenneth Gilbert und Bob van Asperen.\n\n1983 legte er das Konzertexamen ab und erhielt im gleichen Jahr noch den Ersten Preis beim 7. Musica Antiqua Wettbewerb f\u00fcr Cembalo in Br\u00fcgge (der zuvor nur einmal im Jahr 1971 an Scott Ross vergeben wurde). Christophe Rousset gibt regelm\u00e4\u00dfig Konzerte bei namhaften Festspielen und spielte mit bedeutenden Barockensembles: The Academy of Ancient Music, Musica Antiqua K\u00f6ln, Il Seminario Musicale und La Petite Bande. Als Assistent von William Christie bei Les Arts Florissants erhielt er erstmals die M\u00f6glichkeit der Ensembleleitung.\n\n1989 spielte er die Pi\u00e8ces de Clavecin von Jean-Philippe Rameau vollst\u00e4ndig ein. Dieses und seine sp\u00e4tere Gesamteinspielung (1992\u20131994) von Fran\u00e7ois Couperins Cembalowerken wurden mit mehreren Preisen ausgezeichnet. 1991 erhielt er einen Lehrauftrag am Pariser Konservatorium.\n\n1991 gr\u00fcndete er das Ensemble Les Talens Lyriques. Er f\u00fchrt mit ihm italienische Madrigale, franz\u00f6sische \u201eAirs de Cour\u201c, venezianische und neapolitanische Opere serie, franz\u00f6sische Op\u00e9ras comiques und Trag\u00e9dies lyriques auf.\n\n1993 erhielt er die Auszeichnung Diapason d\u2019or f\u00fcr seine Einspielung des Cembalowerks \u201ePi\u00e8ces de Clavecin\u201c von Joseph-Nicolas-Pancrace Royer.\n\n1994 nahm er den Soundtrack zu dem Film Farinelli, der Kastrat mit Les Talens Lyriques auf.\n\n1995 bekam er den Cannes Classical Award f\u00fcr seine Aufnahme der Bach-Partiten.\n\n1996 erfolgte Ersteinspielung von Georg Friedrich H\u00e4ndel Oper Riccardo Primo zusammen mit Les Talens Lyriques. Au\u00dferdem erhielt er den Deutschen Schallplattenpreis f\u00fcr seine Einspielung der Cembalowerke von Gaspard le Roux.\n\nF\u00fcr seine Interpretation der Ouvert\u00fcren von Rameau erhielt er 1998 den Grammophone Award als beste instrumentale Barockmusikeinspielung. Er nimmt weiter Musik zusammen mit der Academy of Ancient Music auf: Cembalosonaten von Domenico Scarlatti, Kammermusik von Marin Marais zusammen mit Christophe Coin Gambe und alle Cembalokonzerte von Bach. Seit 2000 teilt Christophe Rousset seine Zeit, zwischen der Arbeit als Solist, als Dirigent und jeden Sommer als Lehrer an der Accademia Musicale Chigiana in Siena. In j\u00fcngerer Zeit widmet er sich au\u00dferdem verst\u00e4rkt Werken Antonio Salieris.\n\n2011 dirigierte er eine f\u00fcr das Fernsehen produzierte Version von M\u00e9d\u00e9e, Regie f\u00fchrte Stephan Metge, es sangen unter anderem Nadja Michael, Christianne Stotijn und Ga\u00eblle Arquez. \n(Wikipedia)","strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":null,"strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"French","strCountryCode":"FR","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/tpvwys1414338198.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/ttrwws1414338222.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/cvajco1642517544.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/er3q1y1642517647.jpg","strArtistFanart4":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/b2w5yp1642517707.jpg","strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"6784a34f-3d91-45a5-b7b3-be1eaa1096f1","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}