{"artists":[{"idArtist":"128639","strArtist":"Camar\u00f3n de la Isla","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":"1950","intBornYear":"1950","intDiedYear":"1992","strDisbanded":null,"strStyle":"International","strGenre":"World/Ethnic","strMood":"Excitable","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Camar\u00f3n de la Isla (born December 5, 1950, San Fernando, C\u00e1diz, Spain; died July 2, 1992, Badalona, Spain), was the stage name of flamenco singer Jos\u00e9 Monje Cruz (who is sometimes also credited as Jos\u00e9 Monge Cruz).  His uncle Jos\u00e9 nicknamed him Camar\u00f3n (Spanish for \"Shrimp\") because he was blonde haired and fair skinned. At the age of eight he began to sing at inns and bus stops with Rancapino to earn money. At fourteen he appeared in the film \"El Amor Brujo\" with Antonio Gades. Two years later he won first prize in the Festival del Cante Jondo in Mairena de Alcor. Camar\u00f3n then went to Madrid with Miguel de Los Reyes and in 1968 became a resident artist at the Torres Bermejas Tablao, where he remained for twelve years.  It was there that he met Paco de Luc\u00eda with whom he would record nine albums between 1969 and 1977. The two would tour extensively together during this period. As Paco de Luc\u00eda became more occupied with solo concert commitments, Camar\u00f3n would work with one of Paco's students, Tomatito, also one of the important figures in modern flamenco guitar.  At the age of 23 Camar\u00f3n married Dolores Montoya, a gypsy girl from La L\u00ednea de La Concepci\u00f3n who he nicknamed \"La Chispa\" (The Spark). At the time La Chispa was only fourteen. Shortly afterwards the couple had two children, and were eventually to have a total of four.  Many consider Camar\u00f3n to be the single most popular and influential flamenco \"cantaor\" (singer) of the modern period. Although his work brought criticism from some traditionalists, he was one of the first to feature an electric bass in his songs. This was a turning point in the history of Flamenco music that helped distinguish nuevo flamenco.  All good things must come to an end though, and in 1992, Jos\u00e9 Monje Cruz died of lung cancer. It was estimated that more than 100,000 attended his funeral.  In 2005 director Jaime Ch\u00e1varri brought out the biopic \"Camar\u00f3n\" in Spain starring \u00d3scar Jaeneda as Camar\u00f3n himself and Ver\u00f3nica S\u00e1nchez as La Chispa.  The film, produced in consultation with Camar\u00f3n's widow, was subsequently nominated for several Goya Awards.   Partial discography with Paco de Luc\u00eda  \"Al Verte las Flores Lloran\" (1969)  \"Cada Vez Que Nos Miramos\" (1970)  \"Son Tus Ojos Dos Estrellas\" (1971)  \"Canastera\"* (1972)  \"Caminito de Totana\" (1973)  \"Soy Caminante\" (1974)  \"Arte y Majestad\" (1975)  \"Rosa Mar\u00eda\" (1976)  \"Castillo de Arena\" (1977)  with Paco de Luc\u00eda & Tomatito  \"Como el Agua\" (1981)  \"Calle Real\" (1983)  \"Vivir\u00e9\" (1984)  \"Potro de Rabia y Miel\" (1992)  with Tomatito  \"Te Lo Dice Camar\u00f3n\" (1986)  \"Flamenco Vivo\" (1987)  \"Camar\u00f3n Nuestro\" (1994)  Other  \"La Leyenda del Tiempo\" (1979)  Released as a solo album   \"Soy Gitano\" (1989)  Released with The Royal Philharmonic Orchestra, with guest appearances by Tomatito   The titles given for the first five albums with Paco de Luc\u00eda are those in popular usage, often being the titles of the first tracks. Formally, all of them are excitingly titled \"El Camar\u00f3n de la Isla con la colaboraci\u00f3n especial de Paco de Luc\u00eda\" with the exception of Canastera.","strBiographyDE":null,"strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":"Jos\u00e9 Monge Cruz (San Fernando, 5 de diciembre de 1950 - Badalona, 2 de julio de 1992), conocido art\u00edsticamente como Camar\u00f3n de la Isla, o simplemente Camar\u00f3n, fue un cantaor renovador del cante.1 Considerado uno de los m\u00e1s grandes del flamenco.\nJos\u00e9 Monge Cruz naci\u00f3 en la localidad de San Fernando, en C\u00e1diz (Espa\u00f1a), el 5 de diciembre de 1950, en la Calle Carmen, en el barrio conocido popularmente como \"Las Callejuelas\". Hijo de Juana Cruz Castro y fue el pen\u00faltimo de ocho hermanos de familia gitana. El apodo por el que es conocido le fue dado por un t\u00edo suyo, de nombre Jos\u00e9, debido a su delgadez, pelo rubio y piel blanca, que en su opini\u00f3n le hac\u00edan parecer un camar\u00f3n. Por otro lado, la ciudad de San Fernando se halla ubicada en la Isla de Le\u00f3n, por lo que es conocida como la Isla, top\u00f3nimo que Camar\u00f3n a\u00f1adir\u00eda a la segunda parte de su apodo para formar su nombre art\u00edstico.\n\nDe ni\u00f1o estudi\u00f3 en el Colegio del Liceo, secci\u00f3n beneficencia, hasta que dej\u00f3 la escuela para ayudar a su padre, gran aficionado al cante flamenco, en la fragua donde trabajaba. La casa de los Monge era frecuentada por los grandes cantaores de la \u00e9poca de toda Andaluc\u00eda a su paso por San Fernando y all\u00ed el peque\u00f1o Jos\u00e9 comenz\u00f3 a escuchar a artistas como Manolo Caracol o Antonio Mairena. Cuando su padre falleci\u00f3 a causa del asma, siendo a\u00fan muy joven, la familia pas\u00f3 por apuros econ\u00f3micos, por lo que desde los siete a\u00f1os de edad Camar\u00f3n comenz\u00f3 a cantar en distintas tabernas y en la estaci\u00f3n del tranv\u00eda de San Fernando.\n\nEn 1955 a la edad de cinco a\u00f1os actu\u00f3 por primera vez en una compa\u00f1\u00eda que montaban una escuela llamada Los Hermanitos en San Fernando. Con doce a\u00f1os gana el primer premio del Concurso Flamenco del Festival de Montilla (C\u00f3rdoba). Empieza a extenderse su fama y se inicia como profesional en el mundo del cante en compa\u00f1\u00eda de su mejor amigo de entonces, el cantaor Rancapino. Juntos frecuentan las ferias m\u00e1s importantes de Andaluc\u00eda, demostrando su arte en las casetas en las que act\u00faan. A partir de entonces canta junto a Dolores Vargas y la Singla, entre otros, y hace varias giras por Europa y Am\u00e9rica enrolado en la compa\u00f1\u00eda de Juanito Valderrama. En 1958 comienza a cantar de forma espor\u00e1dica en la Venta de Vargas de San Fernando. Lo hace por las tardes, ya que debido a su corta edad no se le permite asistir de noche. All\u00ed lo escuchan por primera vez los grandes cantaores de la tierra.\n\nEn 1966 gana el primer premio en el Festival del Cante Jondo de Mairena del Alcor y posteriormente se traslada a Madrid con Miguel de los Santos.\n\nEl \u00e9xito\n\nCamar\u00f3n con Paco de Luc\u00eda\nEn 1968 Camar\u00f3n llega a ser fijo en el tablao de Torres Bermejas de Madrid, donde permanecer\u00eda durante doce a\u00f1os acompa\u00f1ado a la guitarra por Paco Cepero. Su nombre comienza a ser cada vez m\u00e1s conocido y participa en la pel\u00edcula Casa Flora, protagonizada por Lola Flores. En Torres Bermejas conoce al guitarrista Paco de Luc\u00eda, con el que grabar\u00eda nueve discos entre 1969 y 1977, dirigido por el padre del tocaor, Antonio S\u00e1nchez Pecino, en los que tambi\u00e9n colabora el hermano de Paco, Ram\u00f3n de Algeciras. Durante esos a\u00f1os se produce su evoluci\u00f3n como cantaor, pasando de un estilo ortodoxo a otro m\u00e1s personal. Su primer disco, El Camar\u00f3n de la Isla con la colaboraci\u00f3n especial de Paco de Luc\u00eda, t\u00edtulo que S\u00e1nchez Pecino repetir\u00eda durante los siguientes \u00e1lbumes para preservar la carrera de su hijo como solista, supuso el principio de una revoluci\u00f3n musical, y los tangos extreme\u00f1os Detr\u00e1s del tuyo se va incluidos en este disco fueron el primer \u00e9xito del d\u00fao.\n\nEn 1976 contrae matrimonio con Dolores Montoya, La Chispa, con la que tendr\u00eda cuatro hijos. La boda se celebr\u00f3 en la localidad de La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, apadrinado por su hermano Manuel y la bailaora Manuela Carrasco. En 1979, bajo el nombre de Camar\u00f3n, sin la referencia a su ciudad natal, publica La leyenda del tiempo, disco que supone una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n en el mundo del flamenco al incluir sonoridades propias del mundo del jazz y el rock. En \u00e9l hay varias adaptaciones de poemas de Federico Garc\u00eda Lorca con m\u00fasica de Alameda, que fueron coproductores del \u00e1lbum, adem\u00e1s de Ricardo Pach\u00f3n, Kiko Veneno y los hermanos Rafael y Raimundo Amador. A partir de este momento comienza su colaboraci\u00f3n con el guitarrista Tomatito y se desvincula por un tiempo de Paco de Luc\u00eda.\n\nEn 1986 es condenado a un a\u00f1o de prisi\u00f3n por un delito menor de imprudencia temeraria con resultado de muerte tras un accidente de circulaci\u00f3n en el que fallecieron dos personas. El cantaor no ingres\u00f3 en prisi\u00f3n por carecer de antecedentes penales. En mayo de 1987 act\u00faa tres d\u00edas seguidos en el Cirque d'Hiver de Par\u00eds con un \u00e9xito absoluto.\n\nEn 1989 graba Soy gitano, el disco m\u00e1s vendido de la historia del flamenco, en el que colabora el guitarrista Vicente Amigo. De 1992 data el \u00faltimo disco publicado en vida de Camar\u00f3n, Potro de rabia y miel, que cont\u00f3 con las guitarras de Paco de Luc\u00eda y Tomatito. La grabaci\u00f3n de este disco tuvo que ser interrumpida debido al diagn\u00f3stico de un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, ocasionado por su grave adicci\u00f3n al tabaco, que acabar\u00eda con su vida unos meses despu\u00e9s, tras viajar infructuosamente a Estados Unidos en busca de una posible cura.\n\nSu \u00faltimo concierto fue en el Colegio Mayor San Juan Evangelista de Madrid, la noche del 25 de enero de 1992.2\n\nMuerte\nEl 2 de julio de 1992 falleci\u00f3 en Badalona (Barcelona) a la edad de 41 a\u00f1os, por un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, causando una gran conmoci\u00f3n social (reflejada en el lema \"Camar\u00f3n vive\"). Fue enterrado en su localidad natal de San Fernando. Su f\u00e9retro fue envuelto con la bandera gitana.\n\nSu vida fue llevada al cine en 2005 por el director Jaime Ch\u00e1varri en la pel\u00edcula Camar\u00f3n, protagonizada por el actor \u00d3scar Jaenada y la actriz Ver\u00f3nica S\u00e1nchez.","strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"San Fernando, Espa\u00f1a","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/xtytuy1398621381.jpg","strArtistLogo":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/logo/ja9mgs1602490798.png","strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/camarn-de-la-isla-4e1d723d092b6.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/1xuuhy1602489824.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/cyuqp81631174555.jpg","strArtistFanart4":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/jte6e01631174303.jpg","strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"1f25c419-4084-40bc-9bac-c39f375384c5","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}