{"artists":[{"idArtist":"131453","strArtist":"Adamo","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"Salvatore Adamo","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1943","intDiedYear":null,"strDisbanded":null,"strStyle":"Rock/Pop","strGenre":"Folk","strMood":"","strWebsite":"www.adamosalvatore.com","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Adamo is both a masculine given name and a surname. Notable people with the name include: \n\nGiven name:\nAdamo Abate, Italian saint, \nAdamo Boari, Italian civil engineer and architect, \nAdamo Coulibaly, French footballer, \nAdamo Didur, Polish bass, \nAdamo Ruggiero, Canadian actor, \n\nSurname:\nD\u00e9lizia Adamo, Italian / Belgian singer, \nMark Adamo, American composer, \nMomo Adamo, American Mafia member, \nPeter D'Adamo, naturopathic physician and advocate of the Blood type diet, \nSalvatore Adamo, Italian / Belgian composer and singer also known as Adamo","strBiographyDE":"Salvatore Adamo (* 1. November 1943 in Comiso auf Sizilien) ist ein belgischer Musiker, Liedermacher und Schlagers\u00e4nger italienischer Herkunft. Adamo singt in neun Sprachen.\nAls Salvatore vier Jahre alt war, zog seine Familie ins belgische Kohlerevier nach Mons, da der Vater dort Arbeit fand. Da in Belgien eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft nicht m\u00f6glich war, behielt er, nach eigenem Bekunden aus Respekt und in Erinnerung an seinen Vater, die italienische. Neben seiner schulischen Laufbahn sang er noch im Kirchenchor und lernte Gitarre spielen.\n\n1962 wurde in Belgien seine erste Schallplatte ver\u00f6ffentlicht, nachdem er zuvor in Frankreich einen Musikwettbewerb gewonnen hatte. Alsbald spielte er seine Kompositionen, obwohl der Sprache kaum m\u00e4chtig, auch auf Deutsch ein. Bereits 1966 trug ein Viertel aller Schlager-Platten, die in Frankreich verkauft wurden, seinen Namen. Ein Jahr sp\u00e4ter f\u00fchrte ihn eine Tournee auch durch Deutschland. Seinen gr\u00f6\u00dften Hit in Deutschland hatte er 1968 mit Es geht eine Tr\u00e4ne auf Reisen (die deutsche Version von Une larme aux nuages), der sich 15 Wochen in den Top 10 hielt und dort den zweiten Platz erklomm. Im M\u00e4rz 1969 war er gemeinsam mit der deutschen S\u00e4ngerin Alexandra auf Deutschland-Tournee. Sie schrieb den deutschen Text Walzer des Sommers f\u00fcr ihn und Adamo komponierte und Alexandra textete Kinderjahre gemeinsam. Nach Alexandras Tod 1969 nahm Adamo das Lied auf und ver\u00f6ffentlichte es 1978. Einen aus heutiger Sicht der Tatsachen ausgesprochen bemerkenswerten Titel stellt die Single Les gratte-ciel aus dem Jahre 1969 dar. Der Titel wurde 1972 ins Deutsche \u00fcbersetzt.\n\n2004 bis heute\n\nAdamo musste am 28. Mai 2004 seine geplante Tournee abbrechen und sich wegen gesundheitlicher Probleme in Behandlung begeben. Nach fast einem Jahr Erholungspause gab Adamo dann wieder Konzerte in Belgien und Frankreich. Zu dem ersten Konzert dieser Reihe, das in Mons, der Stadt seiner Jugend, stattfand, kamen Menschen aus ganz Europa und aus \u00dcbersee. Im Jahr 2007 nahm Adamo unter anderem an verschiedenen Musikfestivals in Frankreich teil und tourte durch das Land, sowie durch Belgien und den franz\u00f6sischsprachigen Teil Kanadas. 2008 wurde die CD \"Le bal des gens bien\" ver\u00f6ffentlicht, auf der 18 bekannte und weniger bekannte Adamo-Titel neu aufgenommen wurden. Jedes Lied singt Adamo im Duett mit einem anderen K\u00fcnstler der franz\u00f6sischen Chanson-Szene. Die CD wurde nach wenigen Wochen mit Platin in Belgien und Gold in Frankreich ausgezeichnet. Im November 2010 erschien eine CD mit neuen franz\u00f6sischen Liedern \"De toi \u00e0 moi\", auf der unterem anderem ein Duett mit seiner Tochter Am\u00e9lie \"T'aimer quelque part\" zu h\u00f6ren ist. Zu seinem 50. B\u00fchnenjubil\u00e4um tourte Adamo in 2011 durch Belgien und Frankreich, gab aber auch Konzerte in Athen, den Niederlanden und Rum\u00e4nien. Es folgte eine erfolgreiche Tournee durch Chile (u.a. Festival Vi\u00f1a del Mar, wo das Publikum ihn mit 3 Preisen belohnte) und nach \u00fcber 40 Jahren das erste Konzert wieder in Buenos Aires Anfang 2012. \u00dcber das ganze Jahr 2012 gab er diverse Konzerte. Im November 2012 erschien eine CD mit 12 neuen Titeln \u201eLa grande roue\u201c. 2013 wurde Adamo 70 Jahre alt und feierte 50-j\u00e4hriges B\u00fchnenjubil\u00e4um. Konzerte in Belgien, Luxemburg, Frankreich und Russland sind bereits geplant. Im M\u00e4rz trat er im Pariser Olympia auf.","strBiographyFR":"Salvatore Adamo est un chanteur auteur-compositeur italien et belge n\u00e9 le 1er novembre 1943 \u00e0 Comiso (Italie).\n\nEn 1947, son p\u00e8re part travailler en Belgique dans les mines, accompagn\u00e9 de sa famille. Il grandit \u00e0 Jemappes (Mons) et vit actuellement \u00e0 Uccle en R\u00e9gion de Bruxelles-Capitale.\n\nEn 1960, Il participe \u00e0 un concours de Radio Luxembourg, et remporte la finale \u00e0 Paris. Il rencontre un premier succ\u00e8s en 1963 avec Sans toi ma mie. Suivent Tombe la neige, Vous permettez Monsieur, La Nuit (1964), Dolce Paola (en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la future reine des Belges \u00e0 l'\u00e9poque, Paola Ruffo di Calabria), Les Filles du bord de mer et Mes mains sur tes hanches (1965), Ton nom, Une m\u00e8che de cheveux (1966), Une larme aux nuages, Inch'Allah, Notre roman (1967), L'amour te ressemble, F\u2026 comme femme, (1968), A demain sur la lune, Petit bonheur (1969), Va mon bateau (1970), J'avais oubli\u00e9 que les roses sont roses (1971), C'est ma vie (1975).\n\nSon succ\u00e8s est international. Il interpr\u00e8te ses chansons en de nombreuses langues (italien, fran\u00e7ais, espagnol, allemand, n\u00e9erlandais, japonais, portugais, turc).\n\nSa chanson Inch'Allah, \u00e9crite avant la Guerre des Six-Jours, est interdite dans la plupart des pays arabes, car elle associe un texte pro-isra\u00e9lien \u00e0 une m\u00e9lop\u00e9e et un titre arabo-musulman4. L'artiste affirme que sa chanson est une chanson de paix, et veut le prouver en en publiant, en 2001, un texte modifi\u00e9, dans laquelle les r\u00e9f\u00e9rences n\u00e9gatives, aux ennemis d'Isra\u00ebl sont estomp\u00e9es. La strophe conclusive, qui \u00e9tait un \u00ab requiem pour six millions d'\u00e2mes (...) qui malgr\u00e9 le sable inf\u00e2me, ont fait pousser six millions d'arbres \u00bb, devient un \u00ab requiem aux millions d'\u00e2mes (...) tomb\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s du drame. Assez de sang. Salam, Shalom \u00bb.\n\nIl tourne \u00e9galement au cin\u00e9ma dans Les Arnaud (1967) avec Bourvil et L'Ardoise (1970) avec Jess Hahn, et cor\u00e9alise L'\u00cele aux coquelicots (1970) avec Eddy Matalon.\n\nEn 1969, il \u00e9pouse Nicole, avec qui il a deux enfants : \u00adAnthony, n\u00e9 en 1969, et Benjamin, en 19805. Il a \u00e9galement une fille, Am\u00e9lie, n\u00e9e hors mariage en 1979 de sa relation avec la com\u00e9dienne allemande Annette Dahl rencontr\u00e9e sur le tournage de L'\u00cele aux coquelicots.\n\nLes ann\u00e9es 1980 le verront un peu en retrait. En 1984, il est victime d'un accident cardiaque. En 1993, Adamo est nomm\u00e9 ambassadeur d'Unicef Belgique.\n\nPar arr\u00eat\u00e9 royal du 4 juillet 2001, le roi des Belges Albert II lui conc\u00e8de le titre nobiliaire de chevalier. En 2002, il est fait officier de l'ordre de la Couronne. Bien qu'ayant v\u00e9cu la plus grande part de sa vie en Belgique, Adamo demeure d\u00e9tenteur de la citoyennet\u00e9 italienne par fid\u00e9lit\u00e9 envers son p\u00e8re et en raison de l'impossibilit\u00e9 l\u00e9gale (jusqu'en juin 2010) de poss\u00e9der la double nationalit\u00e9 italo-belge. Il annonce son intention d'engager la proc\u00e9dure de naturalisation au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2011 et, en janvier 2013, d\u00e9clare que l'obtention de sa double nationalit\u00e9 est \u00ab en cours de se r\u00e9gler \u00bb.\n\nEn 2003, sort l'album Zanzibar avec la collaboration de son ami, le chanteur Arno. Ce dernier a d'ailleurs repris avec brio Les Filles du bord de mer. En 2004, suite \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, il doit annuler de nombreux concerts, notamment au festival des Vieilles Charrues. En 2007, sort La Part de l'ange, suivi d'une tourn\u00e9e.\n\nEn 2010, Salvatore Adamo re\u00e7oit le Grand prix international de po\u00e9sie francophone pour l'ensemble de son \u0153uvre, lors du 52e Congr\u00e8s national de la Soci\u00e9t\u00e9 des po\u00e8tes et artistes de France, qui se d\u00e9roule cette ann\u00e9e-l\u00e0 \u00e0 Toulouse. La m\u00eame ann\u00e9e, il sort son 22e album De toi \u00e0 moi, comprenant notamment des duos avec Chantal Lauby, Oxmo Puccino, Christophe ou avec sa fille Am\u00e9lie. En 2014, il re\u00e7oit une Victoire de la musique d'honneur pour ses 50 ans de carri\u00e8re .\n\nAdamo a vendu plus de 100 millions de disques dans le monde au cours de sa carri\u00e8re ce qui le place en t\u00eate des plus grosses ventes au niveau belge, ce qui lui vaut d\u2019ailleurs une place dans les 100 meilleurs vendeurs de disque dans le monde. Il est un des 5 francophones figurant dans ce classement, avec Tino Rossi, Charles Aznavour, Dalida et Johnny Hallyday.\n\nJacques Brel a dit de lui qu'il \u00e9tait un \u00ab tendre jardinier de l\u2019amour \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] et Raymond Devos : \u00ab Adamo\u2026 c'est \u201cchansons\u201d, c'est \u201cpo\u00e8mes\u201d, c'est \u201cvibrations\u201d ! \u00bb\n\nIl a \u00e9galement \u00e9crit plusieurs chansons pour sa s\u0153ur Delizia Adamo, notamment Prends le chien en 1966, Qui te retient et Aime-moi en 1974 et Alors le bel \u00e9t\u00e9 en 1975.","strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":"Salvatore Adamo (Comiso, 1 de noviembre de 1943) es un cantautor italo-belga. Tuvo gran \u00e9xito comercial durante los a\u00f1os 1960 y 1970, principalmente en Europa y Am\u00e9rica Latina.\nSu padre Antonio, un pocero, emigr\u00f3 a B\u00e9lgica en febrero de 1947 para trabajar en las minas de Marcinelle, y en junio del mismo a\u00f1o, su esposa Concetta, ama de casa, y su hijo Salvatore se unieron a \u00e9l en la ciudad de Ghlin (Mons) antes de trasladarse a Jemappes (Mons). En 1950, Adamo estuvo postrado en cama durante un a\u00f1o con meningitis. Los padres no quer\u00edan que su hijo fuera minero, por lo que fue a una escuela cat\u00f3lica dirigida por los Fr\u00e8res des \u00c9coles Chr\u00e9tiennes. En 1960, la familia de Antonio Adamo y Concetta ten\u00edan siete hijos. Adamo creci\u00f3 en Jemappes (Mons), donde fue un estudiante dedicado a la escuela y se distingui\u00f3 en m\u00fasica y las artes, en general, desde una edad temprana, y llam\u00f3 la atenci\u00f3n con sus capacidades de canto. Al final de la d\u00e9cada de 1960, se cas\u00f3 con Nicole. Su hijo Anthony naci\u00f3 en 1969, mientras que Benjam\u00edn y Am\u00e9lie nacieron en la d\u00e9cada de 1980. En la c\u00faspide de su estrellato, su padre muri\u00f3 ahogado el 7 de agosto de 1966.\n\nEn 1984 tuvo problemas de coraz\u00f3n que requirieron una operaci\u00f3n de bypass y su retirada temporal, pero no definitiva, del trabajo. Desde 1993 ha sido embajador honorario de Unicef de B\u00e9lgica y, como tal, ha visitado pa\u00edses como Vietnam, L\u00edbano, Bosnia, Kosovo y Afganist\u00e1n, entre otros. En 2001, Adamo fue nombrado caballero por Alberto II, Rey de los belgas. En 2004, los problemas de salud de Adamo lo obligaron a cancelar una gira programada, pero desde 2007 ha vuelto a hacer giras. Recientemente se ha presentado en Espa\u00f1a, Portugal y en Bucarest, Rumania (en diciembre de 2011).\n\nHay versiones de \"Tombe la neige\" (uno de sus muchos \u00e9xitos internacionales) en b\u00falgaro, turco, japon\u00e9s, portugu\u00e9s, espa\u00f1ol, catal\u00e1n, italiano y chino (cantopop).\n\nSu hermana Delizia era tambi\u00e9n artista. Adamo escribi\u00f3 una serie de canciones para ella, incluyendo su primer \u00e9xito, \"Prends le chien\", en 1974. Delizia particip\u00f3 en la gira de Salvatore de 1975.","strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Comiso, Italie","strCountryCode":"IT","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/qurxyy1407509812.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/ryvxtw1533554148.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/xxuwvy1533554161.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/xwqrvw1533554175.jpg","strArtistFanart4":null,"strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"d3132eab-36d1-476e-a736-cb6dbb08a4a2","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"3","strLocked":"unlocked"}]}