{"artists":[{"idArtist":"119124","strArtist":"Ces\u00e1ria \u00c9vora","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":"1957","intBornYear":"1941","intDiedYear":"2011","strDisbanded":"Yes","strStyle":"","strGenre":"","strMood":"","strWebsite":"www.cesaria-evora.com","strFacebook":"www.facebook.com/CesariaEvoraOfficial","strTwitter":"1","strBiographyEN":"A native of the island nation of Cape Verde, Ces\u00e1ria \u00c9vora was known as the country's foremost practitioner of the morna, which is strongly associated with the islands and combines West African percussion with Portuguese fados, Brazilian modhinas, and British sea shanties. \u00c9vora began singing morna at age 16 after meeting an attractive young guitarist. Her talent soon had her performing all over the islands, and in the late '60s two of her radio tapes were released as albums in the Netherlands and Portugal, respectively. However, \u00c9vora never left her country, and gave up singing in the mid-'70s owing to lack of profit. In 1985, at the age of 45, she decided to return to music and traveled to Portugal to record two songs for an anthology of female Cape Verdean singers. This led to subsequent recording sessions in Paris, which resulted in four albums from 1988 to 1992. Her international fame grew, and she toured Europe, Africa, Brazil, and Canada, with stops in the United States to perform for Cape Verdean audiences. In the fall of 1995, she mounted her first large-scale American tour; subsequent recordings include 1997's Cabo Verde and 1999's Mar Azul and Cafe Atlantico. With \u00c9vora now a certified international star, the new millennium didn't see any loss of momentum for the singer, and she continued to record and tour the globe. Her 2001 release, Sao Vicente, featured numerous collaborations, including appearances from Bonnie Raitt, Orquesta Arag\u00f3n, and Brazilian superstar Caetano Veloso. Already a well-televised figure in Europe, her growing popularity in North America led to an appearance on The David Letterman Show; a DVD titled Live in Paris; the reissue of her 1974 album Distino di Belita; and the 2004 Grammy for Best Contemporary World Music recording for Voz d'Amor. The same year she was recognized by French culture minister Jean-Jacques Aillagon as an Officer des Arts et des Lettres. After another extensive tour, in 2006 \u00c9vora released Rogamar, much of which was recorded in her hometown of Mindelo. Three years later, she released Nha Sentimento, another hometown affair, with more songs from the pen of Teofilo Chantre. Continuing heart trouble forced her to undergo surgery in 2010, and one year later, she retired from performing due to poor health. Three months after that announcement, on December 17, 2011, she died at a hospital in Mindelo.","strBiographyDE":"Ces\u00e1ria \u00c9vora wurde die \u201ebarf\u00fc\u00dfige Diva\u201c genannt, weil sie traditionell ohne Schuhe und Str\u00fcmpfe auftrat. Sie stammte aus einer Musikerfamilie der Stadt Mindelo auf der Insel S\u00e3o Vicente und hatte vier Geschwister. Ihr Vater Justino da Cruz \u00c9vora spielte Cavaquinho, Gitarre und Geige. Nach seinem fr\u00fchen Tod kam Ces\u00e1ria erst in ein Kinderheim, dann zu Pflegeeltern. Sie lebte von Live-Auftritten in den Kneipen der Stadt. 1988, mit 47 Jahren, bekam sie ihren ersten Plattenvertrag und wurde sehr schnell zu einem Weltstar.\n\nZusammen mit Peter Maffay nahm sie den Song Sodade auf, der 2006 auf Maffays CD Begegnungen 2 \u2013 Eine Allianz f\u00fcr Kinder erschien. Im selben Jahr war sie am Album Carnets de bord des franz\u00f6sischen S\u00e4ngers Bernard Lavilliers beteiligt.\n\nDie Sprache ihrer Lieder ist das kapverdische Kreol ihrer Heimat.\n\n2008 erlitt Ces\u00e1ria \u00c9vora w\u00e4hrend einer Tournee in Australien einen Schlaganfall. Im Oktober 2009 erschien ihr Album Nha Sentimento, das im Fr\u00fchjahr 2009 in Mindelo und in Paris aufgenommen und von Jos\u00e9 da Silva produziert worden war. Im September 2010 trat sie aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden von der B\u00fchne ab und kehrte aus Paris nach Cabo Verde zur\u00fcck, um, wie sie sagte, \u201edie letzten Tage\u201c in ihrer Heimat zu verbringen. Sie starb am 17. Dezember 2011 in Mindelo. Der kapverdische Premierminister Jos\u00e9 Maria Neves ordnete daraufhin eine 48-st\u00fcndige Staatstrauer an.","strBiographyFR":"Ces\u00e1ria \u00c9vora (s\u0268\u02c8za\u027ei\u0250 \u02c8\u025bvu\u027e\u0250; n\u00e9e \u00e0 Mindelo, le 27 ao\u00fbt 1941 et morte \u00e0 Mindelo, le 17 d\u00e9cembre 2011), est une chanteuse populaire capverdienne. Elle est surnomm\u00e9e La Diva aux pieds nus, surnom d\u00fb \u00e0 son habitude \u00e0 se produire pieds nus sur sc\u00e8ne.\n\nDe sa voix rauque, elle a popularis\u00e9 la morna, musique du Cap-Vert, aupr\u00e8s du grand public mondial. Elle a eu une carri\u00e8re d'enregistrement et de repr\u00e9sentations de 54 ann\u00e9es, de 1957 \u00e0 2011.\n\nAu cours de sa carri\u00e8re, elle chante majoritairement dans sa langue maternelle, en cr\u00e9ole capverdien, mais aussi en fran\u00e7ais, d'o\u00f9 le titre de son morceau La Diva aux pieds nus. Elle a eu l'occasion de se produire dans les plus grandes salles du monde, dont l'Olympia \u00e0 Paris.","strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":"Ces\u00e1ria \u00c9vora (Mindelo, S\u00e3o Vicente, Cabo Verde, 27 de agosto de 1941 \u2013 ib\u00eddem, 17 de diciembre de 2011) fue una cantante caboverdiana conocida con el sobrenombre de \u00abla reina de la morna\u00bb. Tambi\u00e9n era conocida como \u00abla diva de los pies descalzos\u00bb, debido a su costumbre de presentarse descalza sobre los escenarios, en solidaridad con los sin techo y las mujeres y ni\u00f1os pobres de su pa\u00eds.","strBiographyPT":"Ces\u00e1ria \u00c9vora (Mindelo, 27 de agosto de 1941 \u2014 Mindelo, 17 de dezembro de 2011) foi a cantora de maior reconhecimento internacional de toda hist\u00f3ria da m\u00fasica popular cabo-verdiana. Apesar de ser sucedida em diversos outros g\u00e9neros musicais, Ces\u00e1ria \u00c9vora foi maioritariamente relacionada com a morna, por isso tamb\u00e9m foi por vezes apelidada \"rainha da morna\". Era conhecida como a diva dos p\u00e9s descal\u00e7os.\n\nCes\u00e1ria \u00c9vora tinha quatro irm\u00e3os. O pai Justino da Cruz tocava cavaquinho, viol\u00e3o e violino. Quando jovem foi viver com a av\u00f3, que havia sido educada por freiras, e assim acabou passando por uma experi\u00eancia que a ensinou a desconsiderar a moralidade excessivamente severa.\n\nEntre os amigos estava B. Leza, o compositor favorito dos cabo-verdianos, que faleceu quando ela tinha apenas sete anos de idade. Desde cedo, Cize, como era conhecida pelos amigos, come\u00e7ou a cantar e a apresentar-se aos domingos na pra\u00e7a principal da cidade, acompanhada pelo irm\u00e3o Lela, no saxofone. Mas a vida est\u00e1 intrinsecamente ligada ao bairro do Lombo, nas imedia\u00e7\u00f5es do quartel do ex\u00e9rcito portugu\u00eas, onde cantou com compositores como Greg\u00f3rio Gon\u00e7alves. Aos 16 anos, Ces\u00e1ria come\u00e7ou a cantar em bares e hot\u00e9is e, com a ajuda de alguns m\u00fasicos locais, ganhou maior notoriedade em Cabo Verde, sendo proclamada a \"Rainha da Morna\" pelos f\u00e3s.\n\nAos vinte anos foi convidada a trabalhar como cantora para o Congelo - companhia de pesca criada por capital local e portugu\u00eas -, recebendo conforme as actua\u00e7\u00f5es que fazia. Em 1975, ano em que Cabo Verde conquistou a independ\u00eancia, Ces\u00e1ria, frustrada por quest\u00f5es pessoais e financeiras, aliadas \u00e0 dificuldade econ\u00f3mica e pol\u00edtica do jovem pa\u00eds, deixou de cantar para sustentar a fam\u00edlia. Durante este per\u00edodo, que se prolongou por dez anos, Ces\u00e1ria teve de lutar contra o alcoolismo. Igualmente, Ces\u00e1ria chamou a esse per\u00edodo de tempo, os Dark Years.\nA casa de Ces\u00e1ria \u00c9vora\n\nEncorajada por Bana (cantor e empres\u00e1rio cabo-verdiano radicado em Portugal), Ces\u00e1ria \u00c9vora voltou a cantar, atuando em Portugal. Em Cabo Verde um franc\u00eas chamado Jos\u00e9 da Silva persuadiu-a a ir para Paris e l\u00e1 acabou por gravar um novo \u00e1lbum em 1988 \"La diva aux pieds nus\" (A diva dos p\u00e9s descal\u00e7os) - que \u00e9 como se apresenta nos palcos. Este \u00e1lbum foi aclamado pela cr\u00edtica, levando-a a iniciar a grava\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum \"Miss Perfumado\" (1992). Desde ent\u00e3o fixou resid\u00eancia na capital francesa. Ces\u00e1ria tornou-se uma estrela internacional aos 47 anos de idade.\n\nEm 2004 conquistou um pr\u00e9mio Grammy de melhor \u00e1lbum de world music contempor\u00e2nea. O presidente franc\u00eas, Nicolas Sarkozy, distinguiu-a, em 2009, com a medalha da Legi\u00e3o de Honra entregue pela ministra da Cultura francesa Christine Albanel.\n\nEm setembro de 2011, depois de cancelar um conjunto de concertos por se encontrar muito debilitada, a editora, Lusafrica, anunciou que a cantora p\u00f4s um ponto final na longa carreira.\n\nMorreu no dia 17 de dezembro de 2011, com 70 anos, por \"insufici\u00eancia cardiorrespirat\u00f3ria aguda e tens\u00e3o card\u00edaca elevada\".","strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Female","intMembers":"1","strCountry":"Mindelo, CV","strCountryCode":"CV","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/vora-cesria-4fde1ea06e6ca.jpg","strArtistLogo":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/logo/cesria-vora-4e6f85d81fea6.png","strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/cesria-vora-4eb288bba05b3.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/cesria-vora-4eb28a0a438a1.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/vora-cesria-50629ebb285e2.jpg","strArtistFanart4":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/vora-cesria-53e14e10667f8.jpg","strArtistBanner":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/banner/vora-cesria-53e274366f8e4.jpg","strMusicBrainzID":"ceafdf2f-bc18-4b99-8c71-d1834b0065c3","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}