{"artists":[{"idArtist":"135611","strArtist":"Jordi Savall","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1941","intDiedYear":null,"strDisbanded":null,"strStyle":"Classical","strGenre":"Conductor","strMood":"Relaxed","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Jordi Savall i Bernadet (Born August 1, 1941) is a Catalan Spanish viol player, conductor and composer. He has been one of the major figures in the field of Western early music since the 1970s, largely responsible for bringing instruments of the viol family (most notably the viola da gamba) back to life on the stage. His characteristic repertory emphasizes medieval, Renaissance and Baroque music, although he has occasionally ventured into the Classical and even the Romantic periods. \n\nMusical education:\nHis musical training started at age six in the school choir of his native town (1947-55). After graduating from the Barcelona Conservatory of Music (where he studied from 1959 to 1965) he specialized in early music, collaborating with Ars Musicae Barcelona under Enric Gispert, studying with August Wenzinger at the Schola Cantorum Basiliensis in Basel, Switzerland (1968-70) and eventually succeeding Wenzinger in 1974 as professor of viola da gamba at the Schola Cantorum Basiliensis. \n\nEnsembles:\nIn 1974 he formed the ensemble Hesp\u00e8rion XX (known since 2000 as Hesp\u00e8rion XXI), together with soprano Montserrat Figueras (his wife, who died in 2011), Lorenzo Alpert and Hopkinson Smith. Hesp\u00e8rion XX favored a style of interpretation characterized simultaneously by great musical vitality and maximum historical accuracy. \nIn 1987 he returned to Barcelona to found La Capella Reial de Catalunya, a vocal ensemble devoted to pre-eighteenth-century music. \nIn 1989 he founded Le Concert des Nations, an orchestra generally emphasizing Baroque period, but sometimes also Classical and even Romantic music (e.g., Sinfon\u00eda por Grande Orquesta by Juan Cris\u00f3stomo de Arriaga) (1806-1826). \nMore recently, Savall has performed with family members. The family ensemble has included his late wife Montserrat Figueras and their two children, Arianna and Ferran. Arianna Savall plays the harp and sings, like her mother. Ferran Savall plays the theorbo (bass lute) and sings, not only with his family but also in Barcelona jazz clubs. \n\nRecordings:\nSavall's discography includes more than 100 recordings. Originally recording with EMI Classics, and then from 1975 on Michel Bernstein, Astr\u00e9e label, since 1998 he has recorded on his own label, Alia Vox. \n\nHonours and awards:\n2000 - Premi d'Honor Llu\u00eds Carulla for service to Catalan culture or for scientific, cultural or civic works in the Catalan language, \n2006 - Honorary doctorate from the University of Barcelona, \n2008 - Appointed European Union ambassador for intercultural dialogue, \n2008 - Savall and his wife, Montserrat Figueras, were named \"Artists for Peace\" by UNESCO., \n2009 - Handel Music Prize from the city of Halle, Germany, \n2009 - National Music Prize from the National Council of Music and Arts of Catalonia, \n2010 - Praetorius Musikpreis Niedersachsen, \n2010 - MIDEM Classical Award for his album \"Jerusalem - la ville des deux Paix: La paix c\u00e9leste et la paix terrestre\", \n2011 - Grammy Award for Best Small Ensemble Performance for Dinastia Borja. Esgl\u00e9sia i poder al Renaixement, \n2012 - L\u00e9onie Sonning Music Prize, \n2013 - French L\u00e9gion d'honneur, \n2013 - Honorary doctorate from the University of Basel, \n2014 - Gold Medal of the Generalitat of Catalonia, \n\nFilmography:\nSavall adapted and performed music for the 1991 Alain Corneau film Tous les matins du monde about composers Sainte-Colombe and Marin Marais. His work on this film earned him a C\u00e9sar award from the French film industry in 1992. The soundtrack has sold more than a million copies worldwide. \nHe has composed music for the following films: \n(1991) Tous les matins du monde (All the Mornings of the World) by Alain Corneau, \n(1993) El Pajaro de la felicidad (The Bird of Happiness) by Pilar Mir\u00f3, \n(1994) Joan the Maiden (Part 1: The Battles, Part 2: The Prisons) by Jacques Rivette, \n(1997) Hossz\u00fa alkony (i.e. Long Dusk) by Attila Janisch, \n(1997) Marquise by Vera Belmont, \n(1998) Top Secret by Jacques Rivette","strBiographyDE":null,"strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":"   Jordi Savall i Bernadet (Igualada, Barcelona, 1 de agosto de 1941) es un violagambista, director de orquesta y music\u00f3logo espa\u00f1ol, especializado en m\u00fasica antigua.\n   Savall empez\u00f3 a estudiar m\u00fasica a los seis a\u00f1os en el coro de la escuela de Igualada (1947-1955) de la mano del maestro Joan Just. En 1965 acab\u00f3 sus estudios superiores de m\u00fasica y violonchelo en el Conservatorio de Barcelona.\n   En 1968 se traslad\u00f3 a Suiza para ampliar su formaci\u00f3n en la Schola Cantorum Basiliensis, reivindicando un instrumento antiguo casi olvidado, la viola da gamba, y defendiendo la importancia de la m\u00fasica antigua de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. En este centro fue disc\u00edpulo del maestro August Wenzinger, a quien sucedi\u00f3 en 1973.\n   En 1970 empez\u00f3 una exitosa carrera como int\u00e9rprete de viola de gamba, de la que es considerado por la cr\u00edtica uno de los m\u00e1s grandes int\u00e9rpretes. Entre 1974 y 1989 fund\u00f3 tres conjuntos, Hesp\u00e8rion XX (1974, ahora Hesp\u00e8rion XXI), La Capella Reial de Catalunya (1987) y Le Concert des Nations (1989), con repertorios que van desde la Edad Media al siglo XIX, pero que siempre son interpretados con el m\u00e1ximo rigor hist\u00f3rico.\n   En 1973 comienza su etapa como profesor en la Schola Cantorum Basiliensis. Su trabajo en la docencia, la investigaci\u00f3n y como concertista lo convierten en una de las principales figuras implicadas en el proceso de revalorizaci\u00f3n de la m\u00fasica hist\u00f3rica. Por ello se le reconoce de forma un\u00e1nime como uno de los artistas m\u00e1s importantes de la m\u00fasica antigua en la actualidad, siendo hoy profesor invitado en la Juilliard School de Nueva York.\n   Ha dirigido orquestas de prestigio como la Orquesta Sinf\u00f3nica de la Fundaci\u00f3n Calouste Gulbenkian, la Orquesta Camerata de Salzburgo, la Wiener Kammerorchester y la Philarmonia Baroque Orchestra de San Francisco.\n   Durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os de reivindicaci\u00f3n de la m\u00fasica antigua, Jordi Savall ha recibido numerosas distinciones. En 1988 fue nombrado Officier de l'Ordre des Artes et des Lettres por el Ministerio de Cultura de Francia y en el 2012 fue elevado a la categor\u00eda de \"Commandeur des Arts et des Lettres\u201d y \u201cChevalier\u201d de la Legi\u00f3n de Honor. En 1990 recibi\u00f3 la Creu de Sant Jordi de la Generalidad de Catalu\u00f1a. En 1998, el Ministerio de Cultura de Espa\u00f1a le otorg\u00f3 la Medalla de Oro de las Bellas Artes, y desde 1999 es Miembro de Honor de la Konzerthaus de Viena. Tambi\u00e9n ha recibido el Premio de Honor de la Fundaci\u00f3n Jaume I, y ha sido investido Doctor Honoris Causa por la Universit\u00e9 Catholique de Lovaina (B\u00e9lgica) en el 2000, por la Universitat de Barcelona (Espa\u00f1a) en 2006 y por la Universidad de Evora (Portugal) en 2007, \u201cVictoire de la Musique\u201d a su trayectoria profesional (2002), \u201cMedalla d\u2019Or\u201d del Parlament de Catalunya y Premio de Honor de la \u201cDeutsche Schallplattenkritik\u201d (2003).\n   En 2008 Jordi Savall fue nombrado \u201cEmbajador de la Uni\u00f3n Europea para el di\u00e1logo intercultural\u201d y junto a Montserrat Figueras fueron investidos \u201cArtistas para la Paz\u201d dentro del programa de \u201cEmbajadores de Buena Voluntad\u201d de la UNESCO. Al a\u00f1o siguiente fue nombrado nuevamente \u201cEmbajador del a\u00f1o 2009 de la creatividad y la innovaci\u00f3n\u201d por la Uni\u00f3n Europea y el Consell Nacional de la Cultura i les Arts de Catalunya le otorg\u00f3 el \u201cPremi Nacional de M\u00fasica\u201d. El mismo a\u00f1o recibi\u00f3 el premio \u201cH\u00e4ndelpreis der Stadt Halle 2009\u201d de Alemania y en compa\u00f1\u00eda de Montserrat Figueras, recibi\u00f3 el \u201cPrix M\u00e9diterran\u00e9e\u201d otorgado por el Centre M\u00e9diterran\u00e9en de Litt\u00e9rature en Perpignan.\n   En 2010 Jordi Savall ha recibido el \u201cPraetorius Musikpreis Niedersachsen 2010\u201d (premio Praetorius de M\u00fasica) del Ministerio de Cultura y Ciencia de la Baja Sajonia en la categor\u00eda \u201cInternationaler Friedensmusikpreis\u201d (Premio Internacional de M\u00fasica para la Paz) por el punto de encuentro que conllevan sus creaciones musicales entre la tradici\u00f3n cristiana, jud\u00eda y musulmana. En este mismo a\u00f1o, Jordi Savall recibi\u00f3 de la Real Academia de las Artes y las Ciencias-Premios de la M\u00fasica el premio al \u201cMejor Int\u00e9rprete de M\u00fasica Cl\u00e1sica\u201d por el disco The Celtic Viol, y en 2011 recibi\u00f3 de la misma instituci\u00f3n el premio al \u201cMejor Int\u00e9rprete de M\u00fasica Cl\u00e1sica\u201d por el disco The Celtic Viol II. Jordi Savall ha sido galardonado con el prestigioso Premio L\u00e9onie Sonning 2012.\n   En 2014 Savall recibi\u00f3 el Premio Nacional de M\u00fasica otorgado por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte espa\u00f1ol, al que renunci\u00f3 en protesta por la pol\u00edtica cultural del gobierno de Mariano Rajoy. Seg\u00fan el int\u00e9rprete, el gobierno es \u00abresponsable del dram\u00e1tico desinter\u00e9s y de la grave incompetencia en la defensa y promoci\u00f3n del arte y de sus creadores\u00bb, as\u00ed como de \u00abmenospreciar a la inmensa mayor\u00eda de m\u00fasicos que con grandes sacrificios dedican sus vidas a mantener vivo el patrimonio musical hisp\u00e1nico, ya que sin ellos todas las m\u00fasicas medievales, renacentista y barrocas no existir\u00edan\u00bb.\n   Su discograf\u00eda supera el centenar de grabaciones en diferentes sellos, por los cuales ha recibido m\u00e1s de cincuenta premios internacionales. Desde 1998 edita sus discos con su sello propio, ALIA VOX.\n   Jordi Savall ha puesto m\u00fasica a la vida de Bartolom\u00e9 Esteban Murillo en honor al cuarto centenario del nacimiento del pintor, en un concierto celebrado en Sevilla el 28 de noviembre de 2017.\n   Su trabajo tambi\u00e9n incluye la m\u00fasica para pel\u00edculas, habiendo ganado un C\u00e9sar (a la mejor m\u00fasica) en 1992 por la banda sonora de Tous les matins du monde (Todas las ma\u00f1anas del mundo), y resultando nominado en los mismos premios en 1998 por la partitura de Marquise.","strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Spanish","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/yqypux1517235868.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/z4eu6o1630659821.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/vofjf21630659891.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/252y4g1630659947.jpg","strArtistFanart4":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/j6jpfm1630660001.jpg","strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"9a4bb654-35c5-4c88-8460-39d5bb01aa57","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"3","strLocked":"unlocked"}]}