{"artists":[{"idArtist":"131768","strArtist":"Tamara","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":"1984","intBornYear":"1984","intDiedYear":null,"strDisbanded":null,"strStyle":"Latin","strGenre":"Latin","strMood":"Gentle","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"\"Tamara\"   (TamaraValcarcel Serrano Macarena) ( Seville , Andalusia , June 27, 1984 ), artistically known as Tamara, is a Spanish pop singer  . She is particularly known for her interpretations of boleros . Three of her most successful songs were \" If you leave us , \"\" Everyday \"and a version of\" The cat is sad and blue \".","strBiographyDE":null,"strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":"Tamara Macarena Valc\u00e1rcel Serrano (Sevilla, 27 de junio de 1984), conocida art\u00edsticamente como Tamara, es una cantante mel\u00f3dica espa\u00f1ola, especialmente conocida por sus interpretaciones de boleros. Nieta del gran cantaor de flamenco Rafael Farina y de la bailaora Fernanda Romero, algunas de sus interpretaciones exitosas son Si nos dejan, Cada d\u00eda y una versi\u00f3n de El gato que est\u00e1 triste y azul, de Roberto Carlos.\nSu figura de cantante mel\u00f3dica comenz\u00f3 a dibujarse en 1999, cuando apenas ten\u00eda 15 a\u00f1os. Fue entonces, cuando sac\u00f3 su primer disco 'Gracias', compuesto de boleros y rancheras y con el que lleg\u00f3 a conseguir 8 discos de platino en Espa\u00f1a y Disco de Oro en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina como Venezuela, M\u00e9xico o Colombia.\nArras\u00f3 en sus comienzos y lejos de ser una estrella ef\u00edmera ha continuando brillando a\u00f1o tras a\u00f1o. Ni m\u00e1s ni menos que 15 a\u00f1os sobre los escenarios avalan la trayectoria musical de Tamara.\nInterpreta como ninguna la canci\u00f3n mel\u00f3dica. Su portentosa voz madura, la sensibilidad con la que transforma los boleros de anta\u00f1o en \u00e9xitos y su inconfundible estilo hacen que sea una de las cantantes m\u00e1s reconocidas de Espa\u00f1a.\nPese a contar con tan s\u00f3lo 31 a\u00f1os, acaba de concluir su gira \"Contigo Siempre, con la que ha celebrado sus quince a\u00f1os sobre los escenarios. Para celebrarlo, Tamara ha contado con grandes sorpresas al incluir temas nunca antes interpretados en directo como \"Colores en el Viento\", canci\u00f3n con la que se dio a conocer en \"Menudas Estrellas\" de Antena 3, al igual que componiendo el tema \"Contigo Siempre\", dedicado a su club de fans y que se podr\u00e1 escuchar a finales de a\u00f1o.\nTras la conclusi\u00f3n de esta gira en mayo de 2015 dado el avanzado estado de gestaci\u00f3n de la cantante, Tamara espera impaciente no s\u00f3lo la llegada de su beb\u00e9, sino tambi\u00e9n la promoci\u00f3n y puesta en venta del que ser\u00e1 su disco n\u00famero doce, prevista para el mes de octubre. Este disco, grabado en Miami y que cuenta con la producci\u00f3n de Daniel Betancourt, est\u00e1 compuesto de grandes temas in\u00e9ditos, en el que podremos escuchar estilos y ritmos m\u00e1s actuales. La cantante ha pedido la colaboraci\u00f3n de sus fans, a trav\u00e9s de las redes sociales, para poner el t\u00edtulo a su nuevo \u00e1lbum. Finalmente el t\u00edtulo elegido es \"Lo que calla el alma\". Su primer single, \u00b4\u00b4Si t\u00fa Quisieras``, estrenado el 18 de julio de 2015, ha sorprendido por su \u00edmpetu y contundencia.\nSeg\u00fan acreditan los Productores de M\u00fasica de Espa\u00f1a (Promusicae) cuenta de doce discos de platino y un disco de oro, equivalentes con 1 220 000 de \u00e1lbumes certificados.\nTamara, naci\u00f3 en la provincia andaluza de Sevilla, el 27 de junio de 1984 en el seno de una familia musical. Pertenece a una familia de grandes artistas, es hija de Matilde Serrano (1965) y Federico Valc\u00e1rcel, y tiene cuatro hermanos: Jes\u00fas (1985), Manuel Alejandro, Adriana y Luis Miguel.\nSe cas\u00f3 en mayo de 2005 con Daniel Roque en Sevilla despu\u00e9s de dos a\u00f1os de relaci\u00f3n. El matrimonio tiene una hija llamada Daniela (3 de agosto de 2006), un hijo llamado Leandro (10 de febrero de 2009) y otra hija llamada Valentina (9 de agosto de 2012). Su cuarto hijo, H\u00e9ctor, ha nacido el 7 de agosto, con el que la pareja piensa plantarse.","strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"","intMembers":"1","strCountry":"","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/qqutyp1408992879.jpg","strArtistLogo":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/logo/vrrusw1471008413.png","strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/uqusqp1466435622.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/suvyyw1466435661.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/rvqwws1466435675.jpg","strArtistFanart4":null,"strArtistBanner":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/banner/qptvyv1471008428.jpg","strMusicBrainzID":"8d8fe4d0-4bb4-406f-a63f-99537c6d0e7d","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}