{"artists":[{"idArtist":"122199","strArtist":"Paco de Luc\u00eda","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":"1965","intBornYear":"1947","intDiedYear":"2014","strDisbanded":"Yes","strStyle":"International","strGenre":"Jazz","strMood":"","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Paco de Luc\u00eda (born Francisco S\u00e1nchez G\u00f3mez on 21 December 1947) is a Spanish flamenco guitarist, composer and producer. A leading proponent of the New Flamenco style, he is one of the first flamenco guitarists who has also successfully crossed over into other genres of music such as classical and jazz. Richard Chapman and Eric Clapton, authors of Guitar: Music, History, Players, describe de Luc\u00eda as a \"titanic figure in the world of flamenco guitar\", and Dennis Koster, author of Guitar Atlas, Flamenco, has referred to de Luc\u00eda as \"one of history's greatest guitarists\".\n\nDe Luc\u00eda is noted for his innovation and colour in harmony and his remarkable dexterity, technique, strength and fluidity in his right hand, capable of executing extremely fast and fluent picados. A master of contrast, he often juxtaposes picados with rasgueados and other techniques and often adds abstract chords and scale tones to his compositions with jazz influences. These innovations saw him play a key role in the development of traditional Flamenco and the evolution of New Flamenco and Latin jazz fusion from the 1970s.\n\nDe Luc\u00eda achieved acclaim for his recordings with flamenco singer Camar\u00f3n de la Isla in the 1970s, recording 10 albums together. Some of his best known recordings include \"R\u00edo Ancho\" (later fused with Al Di Meola's \"Mediterranean Sundance\"), \"Entre dos aguas\", \"La Barrosa\", \"\u00cdmpetu\", \"Cepa Andaluza\" and \"Gloria al Ni\u00f1o Ricardo\". His collaborations with guitarists John McLaughlin, Al Di Meola and Larry Coryell in the late 1970s saw him gain wider popularity outside his native Spain.\n\nDe Lucia formed the Paco de Luc\u00eda Sextet in 1981 with his brothers, singer Pepe de Luc\u00eda and guitarist Ram\u00f3n de Algeciras, and collaborated with jazz pianist Chick Corea on their 1990 album, Zyryab. In 1983 he appeared in Carlos Saura's film Carmen, for which he was also nominated for a BAFTA Award for Best Film Score. In 1992, he performed live at Expo '92 in Seville and a year later on the Plaza Mayor in Madrid.\n\nIn 2004, he won the Prince of Asturias Awards in Arts and in 2010, was awarded an honorary doctorate by Berklee College of Music in Boston. Since 2004 he has greatly reduced his live performances in public, has retired from full touring, and now typically only gives several concerts a year, usually in Spain and Germany and at European festivals during the summer months. In 2005, he was nominated for producer of the year by the Latin Grammy Award for La Tana's Tu, Ven a Mi album.","strBiographyDE":"Paco de Luc\u00eda, eigentlich Francisco S\u00e1nchez G\u00f3mez (* 21. Dezember 1947 in Algeciras, Provinz C\u00e1diz; \u2020 25. Februar 2014 in Canc\u00fan, Mexiko) war ein spanischer Gitarrist. Er gilt als Gro\u00dfmeister der Flamencogitarre. Er pflegte den traditionellen Flamenco und bereicherte diesen um neue Elemente, vorrangig aus Klassik und Jazz. Seine Br\u00fcder Ram\u00f3n de Algeciras und Pepe de Luc\u00eda waren bzw. sind ebenfalls Flamenco-Musiker. \n\nFrancisco \u201ePaco\u201c S\u00e1nchez G\u00f3mez, Sohn des Gitarristen Antonio S\u00e1nchez aus Algeciras, der in den Kneipen der Hafenstadt auftrat, und einer Portugiesin namens Lucia, nach der er Paco de Lucia benannt[2] wurde, erhielt mit f\u00fcnf Jahren von seinem Vater die erste Gitarre. Dieser brachte ihm wie auch Pacos Geschwistern, zu denen auch der sp\u00e4tere S\u00e4nger Pepe (de Luc\u00eds) geh\u00f6rte, die ersten Griffe auf dem Instrument bei. Sp\u00e4ter erhielt Paco Gitarrenunterricht von seinem \u00e4ltesten, 1938 geborenen Bruder Ram\u00f3n. Mit etwa elf Jahren hatte Paco de Luc\u00eda seinen ersten \u00f6ffentlichen Auftritt, ein Jahr sp\u00e4ter, 1959, erhielt er auf dem Festival von Jerez de la Frontera beim Flamenco-Wettbewerb \u201eCertamen Flamenco de Jerez\u201c als Begleiter f\u00fcr seinen Bruder Pepe einen Spezialpreis. Nach den Lehrjahren in Andalusien setzten die S\u00e1nchez-Br\u00fcder ihre Karriere in Madrid fort. Mit 15 Jahren nahm Paco de Luc\u00eda, als Mitglied des Flamenco-Ensembles von Jos\u00e9 Greco seit 1961, an einer ersten weltweiten Auslandstournee teil, wobei er in New York den dort wohnenden Flamenco-Meister Sabicas kennenlernte, der ihn dann unterrichtete. Mit 17 nahm Paco de Lucia zusammen mit Ricardo Modrega die erste Schallplatte auf und mit 20 Jahren brachte er seine erste Soloplatte (la fabulosa guitarra de Paco de Luc\u00eda) heraus.\n\nMit dem Jazzsaxophonisten Pedro Iturralde kam es zu fr\u00fchen Fusionsversuchen mit dem Jazz, an denen auch der Bassist Erich Peter und der Schlagzeuger Peer Wyboris mitwirkten. Nach einem von der BBC \u00fcbertragenen Mitschnitt eines Konzerts in London lud Joachim Ernst Berendt die Gruppe 1967 zu den Berliner Jazztagen ein und produzierte mit ihr die LP Jazz Flamenco.\n\nIn dieser Zeit begann er seine langj\u00e4hrige Zusammenarbeit als Begleiter des popul\u00e4ren Flamencos\u00e4ngers Camar\u00f3n de la Isla, einem der bekanntesten cantaores seiner Zeit, die gro\u00dfen Einfluss auf das Werk und die Popularit\u00e4t von Paco de Luc\u00eda haben sollte. Kennengelernt hatte er sein Idol Camar\u00f3n im Tablao Torres Bermejos Ende der 1960er Jahre. Zudem begann er auch vermehrt solistisch zu arbeiten[2]. Einen gr\u00f6\u00dferen Bekanntheitsgrad erlangte Paco de Luc\u00eda durch die von Horst Lippmann und Fritz Rau veranstaltete Tournee Festival Flamenco Gitano. Zwischen 1969 und 1984 entstanden zw\u00f6lf Produktionen der beiden.\n\nParallel dazu entstanden jedoch auch elf Produktionen mit dem eher traditionell orientierten S\u00e4nger Fosforito. Weitere S\u00e4nger, mit denen Paco de Luc\u00eda auftrat, waren Bambino, Chato de la Isla, Enrique Montoya, Juan el de la Vara, Antonio Mairena und El Sevillano.\n\nSeinen internationalen Durchbruch schaffte der 26-j\u00e4hrige Paco de Luc\u00eda 1973 mit der Einspielung Fuente y caudal und 1975 mit dem Hit Entre dos aguas.\n\nAb 1977 unternahm er mit den Jazzgitarristen Al Di Meola und John McLaughlin zahlreiche Tourneen. (Al Di Meola war von Paco de Luc\u00eda als Ersatz f\u00fcr den zuvor ausgeschiedenen Larry Coryell in das Gitarrentrio geholt worden). Sie spielten 1980 das Livealbum Friday Night in San Francisco ein, das sich weltweit \u00fcber zwei Millionen Mal verkaufte. Im Jahr 1981 erschien das von seinem neugegr\u00fcndeten Sextett geschaffene Album S\u00f3lo quiero caminar (zum Paco de Luc\u00eda Sextett geh\u00f6rten neben Paco de Luc\u00eda und dessen Br\u00fcder Ram\u00f3n und Pepe auch der Fl\u00f6tist und Saxophonist Jorge Pardo, der Bassist Carles Benavent und der brasilianische, 1954 geborene Percussionist Rubem Dantas). 1982 folgte das Studioalbum Passion, Grace & Fire. Wegen Streitigkeiten zwischen McLaughlin und Di Meola endete 1996 die Zusammenarbeit mit dem Studioalbum The Guitar Trio.\n\n1983 lieferte Paco de Luc\u00eda die Filmmusik zu Carlos Sauras Musik- und Flamenco-Film Carmen, wobei er sich in dem Film selbst darstellte.\n\nDurch den Kontakt mit den vielseitigen Weltgitarristen bewies de Luc\u00eda seine Offenheit und Experimentierfreude, blieb jedoch nach wie vor dem Flamenco treu. In einem Interview erkl\u00e4rte er: \u201eIch habe nicht die Stile vermischt, sondern einfach mit Musikern anderer Sparten zusammengespielt.\u201c Bis kurz vor seinem Tod gab er noch Konzerte zusammen mit dem Fingerstyle-Gitarristen Tommy Emmanuel. Er besch\u00e4ftigte sich zudem mit klassischer Musik; bekannte Interpretationen sind beispielsweise Interpreta a Manuel de Falla, Doce canciones de Garc\u00eda Lorca oder das Concierto de Aranjuez, das er im Beisein des Komponisten Joaqu\u00edn Rodrigo aufnahm.\n\nPaco de Luc\u00eda war der erste Flamencogitarrist, der den Gitarrenk\u00f6rper typischerweise auf dem rechten, \u00fcber den linken Oberschenkel geschlagenen Bein st\u00fctzte.\n\nPaco de Luc\u00eda erlag am 25. Februar 2014 in Canc\u00fan einem Herzinfarkt. Er hinterlie\u00df die Kinder Casilda, Luc\u00eda und Francisco aus seiner ersten sowie Antonia und Diego aus der zweiten Ehe.\n(Wikipedia)","strBiographyFR":"Paco de Luc\u00eda, de son vrai nom Francisco S\u00e1nchez Gomez, est un guitariste espagnol n\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 1947 \u00e0 Alg\u00e9siras (Province de Cadix, Espagne).\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs guitaristes flamenco au monde. Il a notamment apport\u00e9 des innovations importantes \u00e0 la guitare flamenca.\n\nSon environnement familial fut favorable \u00e0 son travail musical, tout d'abord par son p\u00e8re, lui-m\u00eame guitariste, qui lui donne ses premi\u00e8res le\u00e7ons \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et lui demande de travailler douze heures par jour, puis ses fr\u00e8res, Ram\u00f3n de Algeciras reconnu comme guitariste de talent et Pepe de Luc\u00eda qui mena tr\u00e8s t\u00f4t une carri\u00e8re de chanteur de flamenco.\n\u00c0 Jerez, il participe \u00e0 un concours de flamenco \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et remporte le prix sp\u00e9cial. \u00c0 l'\u00e2ge de quatorze ans, il est engag\u00e9 comme guitariste pour la compagnie de danse Jos\u00e9 Greco et commence sa premi\u00e8re tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \u00c0 New York, il rencontre Mario Escudero et Sabicas, deux guitaristes espagnols de renomm\u00e9e qui l'encouragent \u00e0 mener une carri\u00e8re de soliste.\nApr\u00e8s l'enregistrement en solo de son premier disque en 1965 et un concert au Teatro Real de Madrid, son talent est reconnu unanimement. L'innovation de ses compositions dans le milieu du flamenco traditionnel associ\u00e9 \u00e0 une grande technique instrumentale lui ouvre d'autres horizons musicaux.\nPaco de Luc\u00eda adapte et enregistre plusieurs th\u00e8mes du compositeur espagnol Manuel de Falla, et, quelques ann\u00e9es plus tard, il enregistre l'\u0153uvre majeure de Joaqu\u00edn Rodrigo, le Concerto d'Aranjuez.\nEntre-temps, il collabore avec de nombreux musiciens de Jazz, Larry Coryell, Chick Corea... En 1981, un trio r\u00e9unit les guitaristes John McLaughlin, Al Di Meola et Paco de Lucia ; le disque Friday Night in San Francisco enregistr\u00e9 \u00e0 l'issue d'une tourn\u00e9e mondiale se classe rapidement parmi les meilleures ventes de disques de guitare instrumentale. Au contact de ces jazzmen, il se familiarise avec l'improvisation, une discipline qu'il ne ma\u00eetrisait pas. Malgr\u00e9 ces lacunes, il apprend \u00e0 improviser sur sc\u00e8ne avec des sp\u00e9cialistes en la mati\u00e8re, au prix de maux de t\u00eate terribles.\nSans jamais oublier son univers musical d'origine, il s'associera \u00e0 l'enregistrement de dix albums de la grande figure du chant flamenco Camar\u00f3n de la Isla.\nPaco de Luc\u00eda repr\u00e9sente l'influence de nombreux guitaristes et participe avec eux \u00e0 l'expression d'un nouveau flamenco qui \u00e9largit consid\u00e9rablement son audience \u00e0 travers le monde.\nEn automne 2004, Paco de Luc\u00eda re\u00e7oit \u00e0 Oviedo (Asturies - Espagne) le Prix Prince des Asturies des Arts, qui est le plus prestigieux d'Espagne.\nLe jury a estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab consid\u00e9r\u00e9 comme le plus universel des artistes flamenco, son style a fait \u00e9cole parmi les plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations et son art est devenu un des meilleurs ambassadeurs de la culture espagnole \u00e0 travers le monde \u00bb et que \u00ab tout ce qui peut s'exprimer avec les six cordes d'une guitare peut sortir de ses mains, qui s'animent avec l'\u00e9mouvante profondeur de la sensibilit\u00e9 \u00bb\n\u00c0 noter qu'il est l'un des compositeurs de la musique du film The Hit de Stephen Frears en 1984.\nPaco de Lucia est mort le 25 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 Playa del Carmen au Mexique, ","strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":null,"strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Algesiras, Cadix, Espagne","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/luca-paco-de-5062a474ed9ca.jpg","strArtistLogo":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/logo/luca-paco-de-4ff1aa933ca19.png","strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/uywryv1521247329.jpg","strArtistFanart2":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/luca-paco-de-5062a453dae36.jpg","strArtistFanart3":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/luca-paco-de-5062a45bd5bf7.jpg","strArtistFanart4":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/rzje2j1657106724.jpg","strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"7bc8dd01-35ea-4b18-a64d-3a364dc76a52","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"3","strLocked":"unlocked"}]}