{"artists":[{"idArtist":"114560","strArtist":"Johann Strauss II","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"Johann Strauss Jr.","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1825","intDiedYear":"1899","strDisbanded":null,"strStyle":"Classical","strGenre":"Composer","strMood":"","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Johann Strauss II (October 25, 1825 \u2013 June 3, 1899), also known as Johann Baptist Strauss or Johann Strauss, Jr., the Younger, or the Son (German: Sohn), was an Austrian composer of light music, particularly dance music and operettas. He composed over 500 waltzes, polkas, quadrilles, and other types of dance music, as well as several operettas and a ballet. In his lifetime, he was known as \"The Waltz King\", and was largely then responsible for the popularity of the waltz in Vienna during the 19th century.\nStrauss had two younger brothers, Josef and Eduard Strauss, who became composers of light music as well, although they were never as well known as their elder brother.\nSome of Johann Strauss's most famous works include The Blue Danube, Kaiser-Walzer, Tales from the Vienna Woods, and the Tritsch-Tratsch-Polka. Among his operettas, Die Fledermaus and Der Zigeunerbaron are the best known.","strBiographyDE":"Johann Baptist Strauss (* 25. Oktober 1825 in St. Ulrich bei Wien, heute ein Teil von Wien Neubau; \u2020 3. Juni 1899 in Wien) war ein \u00f6sterreichisch-deutscher Kapellmeister und Komponist und wurde als \u201eWalzerk\u00f6nig\u201c international gesch\u00e4tzt. Zur Unterscheidung von seinem gleichnamigen Vater wird er auch als \u201eJohann Strauss Sohn\u201c bezeichnet.\nDie Familie stammte aus dem Raum Wien-Nieder\u00f6sterreich. Sein Vater Johann Strauss sah f\u00fcr ihn urspr\u00fcnglich eine Laufbahn als Beamter vor, doch seine bald allein erziehende Mutter Anna, geb. Streim (1801\u20131870), die alles daran setzte, mit der Unterst\u00fctzung ihres Sohnes Rache f\u00fcr die Untreue ihres Gatten zu nehmen, erm\u00f6glichte Johann junior eine Musikausbildung, u. a. bei Joseph Drechsler.\n\nJohann Strauss starb \u2013 als Deutscher und als Coburger B\u00fcrger, der er seit 1887 war \u2013 am 3. Juni 1899 in seinem Haus in der Igelgasse in Wien Wieden an einer Lungenentz\u00fcndung. Sein Leichnam wurde im Trauerhaus zun\u00e4chst \u00f6ffentlich aufgebahrt (w\u00e4hrenddessen wurden 161 Kr\u00e4nze am Sarg niedergelegt) und am 6. Juni 1899 fand in der Evangelischen Stadtkirche A.B. in der Dorotheergasse der Einsegnungsgottesdienst statt. Anschlie\u00dfend wurde der Sarg in einer mehrst\u00fcndigen Zeremonie unter Teilnahme vieler Tausender auf den Wiener Zentralfriedhof gebracht, vorbei an den Wirkungsst\u00e4tten Theater an der Wien, Hofoper und Musikverein. Am offenen Grab ergriff B\u00fcrgermeister Karl Lueger das Wort. Unter den zahlreichen Trauerg\u00e4sten erw\u00e4hnte die Tageszeitung Neue Freie Presse tags darauf Gustav Mahler, Ludwig B\u00f6sendorfer und Hermann Bahr.","strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":null,"strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Vienna, Austria","strCountryCode":"AT","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/qpxvuq1425151768.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/qxvsru1519927361.jpg","strArtistFanart2":null,"strArtistFanart3":null,"strArtistFanart4":null,"strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"8255db36-4902-4cf6-8612-0f2b4288bc9a","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}