{"artists":[{"idArtist":"119470","strArtist":"Joaqu\u00edn Rodrigo","strArtistStripped":null,"strArtistAlternate":"","strLabel":null,"idLabel":null,"intFormedYear":null,"intBornYear":"1901","intDiedYear":"1999","strDisbanded":null,"strStyle":"Classical","strGenre":"Composer","strMood":"","strWebsite":"","strFacebook":"","strTwitter":"1","strBiographyEN":"Joaqu\u00edn Rodrigo Vidre, 1st Marquis of the Gardens of Aranjuez (November 22, 1901 \u2013 July 6, 1999), commonly known as Joaqu\u00edn Rodrigo, was a Spanish composer and a virtuoso pianist. Despite being nearly blind from an early age, he achieved great success. Rodrigo's music counts among some of the most popular of the 20th century, particularly his Concierto de Aranjuez, considered one of the pinnacles of the Spanish music and guitar concerto repertoire.\nHe was born in Sagunto, Valencia, and almost completely lost his sight at the age of three after contracting diphtheria. He began to study solf\u00e8ge, piano and violin at the age of eight; harmony and composition from the age of sixteen. Although distinguished by having raised the Spanish guitar to dignity as a universal concert instrument and best known for his guitar music, he never mastered the instrument himself. He wrote his compositions in Braille, which was transcribed for publication.\nRodrigo studied music under Francisco Antich in Valencia and under Paul Dukas at the \u00c9cole Normale de Musique in Paris. After briefly returning to Spain, he went to Paris again to study musicology, first under Maurice Emmanuel and then under Andr\u00e9 Pirro. His first published compositions date from 1940. In 1943 he received Spain's National Prize for Orchestra for Cinco piezas infantiles (\"Five Children's Pieces\"), based on his earlier composition of the same piece for two pianos, premiered by Ricardo Vi\u00f1es. From 1947 Rodrigo was a professor of music history, holding the Manuel de Falla Chair of Music in the Faculty of Philosophy and Letters, at Complutense University of Madrid.\nHis most famous work, Concierto de Aranjuez, was composed in 1939 in Paris for the guitarist Regino Sainz de la Maza. In later life he and his wife declared that it was written as a response to the miscarriage of their first child. It is a concerto for guitar and orchestra. The central adagio movement is one of the most recognizable in 20th-century classical music, featuring the interplay of guitar with cor anglais. This movement was later adapted by the jazz arranger Gil Evans for Miles Davis' 1960 album Sketches of Spain. The Concerto was adapted by the composer himself for Harp and Orchestra at the request of Nicanor Zabaleta and dedicated to Zabaleta.\nThe success of this concerto led to commissions from a number of prominent soloists, including Nicanor Zabaleta, for whom Rodrigo dedicated his Concierto serenata for Harp and Orchestra, Julian Lloyd Webber, for whom Rodrigo composed his Concierto como un divertimento for cello and orchestra, and James Galway, for whom Rodrigo composed his Concierto pastoral for flute and orchestra. In 1954 Rodrigo composed Fantas\u00eda para un gentilhombre at the request of Andr\u00e9s Segovia. His Concierto Andaluz, for four guitars and orchestra, was commissioned by Celedonio Romero for himself and his three sons.\nNone of Rodrigo's works, however, achieved the popular and critical success of the Concierto de Aranjuez and the Fantasia para un gentilhombre. These two works are very often paired in recordings.\nHe was awarded Spain's highest award for composition, the Premio Nacional de M\u00fasica, in 1983. On 30 December 1991, Rodrigo was raised into the Spanish nobility by King Juan Carlos I with the hereditary title of Marqu\u00e9s de los Jardines de Aranjuez (English: Marquis of the Gardens of Aranjuez). He received the prestigious Prince of Asturias Award\u2014Spain's highest civilian honor\u2014in 1996. He was named Commander of the Order of Arts and Letters by the French government in 1998.\nHe married Victoria Kamhi, a Turkish-born pianist whom he had met in Paris, on 19 January 1933, in Valencia. Their daughter, Cecilia, was born on January 27, 1941. Rodrigo died in 1999 in Madrid at the age of 97, and was succeeded as Marqu\u00e9s de los Jardines de Aranjuez by his daughter. Joaqu\u00edn Rodrigo and his wife Victoria are buried at the cemetery at Aranjuez.","strBiographyDE":"Joaqu\u00edn Rodrigo Vidre (* 22. November 1901 in Sagunt, Valencia; \u2020 6. Juli 1999 in Madrid) war ein spanischer Komponist. \n\nJoaqu\u00edn Rodrigo, als j\u00fcngstes von zehn Kindern eines wohlhabenden Weinh\u00e4ndlers geboren, erblindete in seinem vierten Lebensjahr infolge einer Diphtherie-Erkrankung beinahe vollst\u00e4ndig. 1906 zog er mit seiner Familie nach Valencia um. Bis 1927 studierte er Komposition und Harmonielehre in Valencia und ging anschlie\u00dfend nach Paris, wo er seine musikalische Ausbildung in den F\u00e4chern Komposition, Klavier und Harmonielehre an der \u00c9cole normale de musique unter anderem bei Paul Dukas bis zum Jahre 1932 vervollkommnete.\n\nIn Paris hatte er auch 1928 seine sp\u00e4tere Ehefrau, die t\u00fcrkische Pianistin Victoria Kamhi (1905\u20131997), kennengelernt. Sie entstammte einer sephardischen Familie. Das Paar heiratete 1933 in Valencia. Cecilia ist die gemeinsame Tochter.\n\nIn den folgenden Jahren unternahm Rodrigo zahlreiche Reisen, die ihn nach Deutschland, \u00d6sterreich und in die Schweiz f\u00fchrten, au\u00dferdem kehrte er 1934 f\u00fcr ein Jahr nach Paris zur\u00fcck, um dort Musikgeschichte zu studieren. Am 6. Mai 1936 hielt Rodrigo in Paris einen Vortrag \u00fcber Vihuela-Musiker des 16. Jahrhunderts, bei dem Emilio Pujol auf zwei nachgebauten Instrumenten musikalische Beispiele beisteuerte. Im September 1939 lie\u00df Rodrigo sich mit seiner Frau in Madrid nieder, unternahm jedoch weiterhin ausgedehnte Reisen, unter anderem nach England, Italien, Griechenland und S\u00fcdamerika.\n\n1948 wurde Rodrigo Professor f\u00fcr Musikgeschichte am Konservatorium in Madrid. Daneben besch\u00e4ftigte er sich als Musikkritiker und war beim Radio als Leiter der Musikabteilung t\u00e4tig. Trotz mehrerer Augenoperationen erblindete er zu dieser Zeit vollst\u00e4ndig. Seine Kompositionen entwarf er in Blindenschrift und diktierte sie anschlie\u00dfend einem Kopisten oder seiner Frau, die auch zun\u00e4chst Korrektur las.\n\nEr erhielt zahlreiche Ehrungen und Auszeichnungen, darunter 1942 und 1982 den Premio Nacional de M\u00fasica. Au\u00dferdem ernannten ihn sieben Universit\u00e4ten zum Ehrendoktor, unter anderem die Polytechnische Universit\u00e4t Valencia. Am 30. Dezember 1991 wurde Rodrigo durch K\u00f6nig Juan Carlos I. in den erblichen spanischen Adelsstand erhoben und erhielt in Anlehnung an seine Komposition Concierto de Aranjuez para guitarra y orquesta den Titel eines Marqu\u00e9s de los Jardines de Aranjuez, benannt nach den G\u00e4rten des Palacio Real (Aranjuez). Im Jahre 1996 erhielt er den Premio Pr\u00edncipe de Asturias.\n\nRodrigo starb am 6. Juli 1999 in Madrid. \n\nStil:\nPr\u00e4gend war f\u00fcr Rodrigo die Begegnung mit Manuel de Falla w\u00e4hrend seiner Pariser Zeit. Von ihm und Paul Dukas beeinflusst, entwickelte Rodrigo einen Personalstil, der Neoklassizismus mit spanischer Folklore verband. Teilweise \u00fcbernahm er leicht ver\u00e4ndert typische Figuren des 16. bis 18. Jahrhunderts oder bearbeitete St\u00fccke alter spanischer Meister. Gleichzeitig orientierte er sich an der Volksmusik insbesondere t\u00e4nzerischer Art. Seine Melodik ist sehr einpr\u00e4gsam, die Orchestrierung stets klar und eher kammermusikalisch, aber trotzdem sehr farbig. Rodrigos Werke stehen im Rahmen der Tonalit\u00e4t, er reicherte seine Harmonik aber gerne mit leichten Dissonanzen an. Besonders interessierte ihn die Gattung des Konzertes. Sein bekanntestes und ihn seinerzeit weltber\u00fchmt machendes Werk ist das f\u00fcr Regino S\u00e1inz de la Maza geschriebene und von diesem 1940 uraufgef\u00fchrte[5] Concierto de Aranjuez, dessen langsamer Satz zu den popul\u00e4rsten Musikst\u00fccken des 20. Jahrhunderts z\u00e4hlt. Rodrigo gilt als bedeutendster spanischer Komponist seiner Generation. \n(Wikipedia)","strBiographyFR":null,"strBiographyCN":null,"strBiographyIT":null,"strBiographyJP":null,"strBiographyRU":null,"strBiographyES":null,"strBiographyPT":null,"strBiographySE":null,"strBiographyNL":null,"strBiographyHU":null,"strBiographyNO":null,"strBiographyIL":null,"strBiographyPL":null,"strGender":"Male","intMembers":"1","strCountry":"Valencia, Spanish","strCountryCode":"ES","strArtistThumb":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/thumb/wvvqpq1367571445.jpg","strArtistLogo":null,"strArtistCutout":null,"strArtistClearart":null,"strArtistWideThumb":null,"strArtistFanart":"https://www.theaudiodb.com/images/media/artist/fanart/vuvvww1519387081.jpg","strArtistFanart2":null,"strArtistFanart3":null,"strArtistFanart4":null,"strArtistBanner":null,"strMusicBrainzID":"fde4460b-868a-493e-8c53-221e418c8959","strISNIcode":null,"strLastFMChart":null,"intCharted":"4","strLocked":"unlocked"}]}